\subsection{Модель №4} % (fold)
\label{sub:модель_4}

В данной статье представлены результаты математического моделирования нагрева
частиц плазменным потоком при их движении от среза сопла плазмотрона до напыляемой
поверхности \cite{Докукина:2012}. Нагрев частиц осуществляется за счет конвективного
теплообмена и теплообмена излучением.  сновным допущением при моделировании нагрева
частиц является предположение о форме частиц, близкой к сферической и допущение о
равномерности теплового потока, действующего на поверхности сферы.

Известно, что конвективный теплообмен поверхности с обтекающим её потоком газа определяется критерием Нуссельта
\[
	\text{\text{Nu}} = \frac{\alpha D}{\lambda_f}
\]
где $\alpha$ -- коэффициент конвективного теплообмена, $D$ -- диаметр частицы,
$\lambda_f$ -- теплопроводность плазмы. Наиболее корректные результаты при оценке
конвективного теплообмена между частицами и аргоновой, азотной и водородной плазм
получаются при использовании выражения:
\begin{equation}
	\text{Nu} = 2 \qty[
		1 + 0.63 \cdot c^2 \cdot \text{Re} \cdot \text{Pr}^{0.8} \cdot
		\qty(\frac{\text{Pr}_\text{wall}}{\text{Pr}_f})^{0.42} \cdot
		\qty(\frac{\rho_\text{wall}^2 \nu_f}{\rho_\text{wall}^2 \nu_\text{wall}})
		]
	\label{eq:1_4_1}
\end{equation}
где $c = \qty[1 - \qty(\frac{H_\text{wall}}{H_f})^{1.14}] / 
\qty[1 - \qty(\frac{H_\text{wall}}{H_f})^2]$, $\text{Pr} = \nu / a_f$ -- число Прандтля,
$a_f = \lambda_f / \rho_f c_f$ -- коэффициент температуропроводности газа, $H$ --
энтальпия газа, индекс $f$ относится к параметру в газе, а индекс ``wall'' относится
к этому же параметру в пограничном слое на поверхности (обычно рассчитывается
при температуре $\qty(T_f + T_p) / 2$, где $T_p$ -- температура поверхности).

Расчет по соотношению (\ref{eq:1_4_1}) для типовых плазм и частиц, используемых
при плазменном напылении, дает для слагаемого в фигурных скобках величину не
превышающую \SI{5}{\percent}. Следовательно, с погрешностью не более \SI{5}{\percent}
можно считать, что критерий Нуссельта в этих условиях примерно равен $\text{Nu} = 2$,
не зависит от числа Рейнольдса $\text{Re}$ и, следовательно, условия теплообмена
в различных точках поверхности одинаковы. В связи с этим распределение температуры
в частице зависит только от координаты $z$ и времени $t$ и для теплофизических
параметров частицы, не зависящих от температуры и равных средним значениям этих
параметров в диапазоне температур от начальной $T_0$ до температуры плавления
$T_m$, определяется из решения уравнения теплопроводности в сферической системе
координат:
\begin{equation}
	\pdv{(rT)}{t} = a \pdv[2]{(rt)}{r}, t > 0, T < T_m
	\label{eq:1_4_2}
\end{equation}
где $a = \lambda / \rho c$ -- коэффициент температуропроводности частицы.

Дифференциальное уравнение (\ref{eq:1_4_2}) должно быть дополнено начальным условием
\begin{equation}
	T(r, 0) = T_0,
	\label{eq:1_4_3}
\end{equation}
граничным условием на внешней поверхности, отражающим, в общем случае, теплообмен
конвекцией и излучением,
\begin{equation}
	\lambda \pdv{T}{r} = \alpha\qty[T_f - T] - \epsilon\sigma\qty[T^4 - T_c^4], \text{при}~r = R,
	\label{eq:1_4_4}
\end{equation}
и условием отсутствия теплового потока в центре шара $r = 0$ и ограниченности
температуры в этой точке
\begin{equation}
	\pdv{T}{r} = 0, T(0, t) < \infty, \text{при}~r = 0 
	\label{eq:1_4_5}
\end{equation}
где $\epsilon$ -- полный коэффициент теплоизлучения, $\sigma$ -- постоянная
Стефана-Больцмана, $T_c$ -- температура окружающей среды.

Решение краевой задачи (\ref{eq:1_4_2})-(\ref{eq:1_4_5}) из-за нелинейности
граничного условия (\ref{eq:1_4_4}) нельзя представить в замкнутом аналитическом
виде. Однако можно показать, что в высокотемпературной области плазменной струи
вклад охлаждения частицы излучением является незначительным. Действительно,
переходя в (\ref{eq:1_4_4}) к относительным температурам $\theta'(r,t) = T(r,t)/T_m$
и относительным координатам $\xi = r/R$, представим (\ref{eq:1_4_4}) в виде:
\begin{equation}
	\pdv{\theta'}{\xi} = \text{Bi} \qty[\theta'_f - \theta'] - \text{Sk} 
		\qty[(\theta')^4 - (\theta'_c)^4],
	\label{eq:1_4_6}
\end{equation}
где критерии Био Bi и Старка Sk введены на основе обычных соотношений:
\[
	\text{Bi} = \frac{\alpha R}{\lambda}, \quad \text{Sk} = 
		\frac{\epsilon \sigma T_m^3 R}{\lambda},
\]\[
	\theta'_f = \frac{T_f}{T_m}, \quad \theta'_c = \frac{T_c}{T_m},
\]
где $T_m$ -- температура плавления.

Из соотношения (\ref{eq:1_4_6}) видно, что вклад теплоизлучения можно оценить
соотношением
\begin{equation}
	\delta = \frac{
			\text{Sk} \cdot \qty[(\theta')^4 - (\theta'_c)^4]
		}{
			\text{Bi} \cdot \qty[\theta'_f - \theta']
		} < \frac{\text{Sk}}{\text{Bi}}
		\qty[\frac{\qty[(\theta')^4 - (\theta'_c)^4]}{\theta'_f}] < 
		\frac{\text{Sk}}{\text{Bi}} \cdot \frac{\qty(\theta')^4}{\theta'_f}
	\label{eq:1_4_7}
\end{equation}

Численный анализ (\ref{eq:1_4_7}) показывает, что в области высокотемпературной
части плазменной струи $\theta' \le 1$, $\theta_f' > 3$, величина Критерия Старка
для типовых напыляемых материалов $\text{Sk} \le \num{1.6e-2}$, а величина критерия
Био, например, для окиси циркония и никеля в различных плазмообразующих газах
$\text{Bi}$ лежит в диапазонах \numrange{0.25}{1.5} и \numrange{0.007}{0.1} [6].
Следовательно, $\delta < 0.02$, то есть с погрешностью менее \SI{2}{\percent} в
первой области плазменной струи и некоторой части основного течения плазмы вторым
слагаемым в (\ref{eq:1_4_4}), связанным с охлаждением частицы тепловым излучением,
можно пренебречь и краевая задача (\ref{eq:1_4_2})-(\ref{eq:1_4_5}) становится линейной.

Расчет температуры частиц по полученным соотношениям проводится в следующей
последовательности. По соотношениям \cite{Барвинок:2014} рассчитывается траектория 
движения частицы заданного диаметра на заданном технологическом режиме и температура
плазмы вдоль каждой точки её траектории.
% subsection модель_4 (end)